
\documentclass[letterpaper,twocolumn,10pt]{article}
\usepackage{usenix,epsfig,endnotes}
% spanish
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[spanish]{translator}
%
\begin{document}

%don't want date printed
\date{}

%make title bold and 14 pt font (Latex default is non-bold, 16 pt)
\title{\Large \bf Modelos de Gesti\'on del conocimiento}

\author{
{\rm Timoteo Ponce}\\
Universidad Gabriel Ren\'e Moreno
%\and
%{\rm Second Name}\\
%Second Institution
}

\maketitle

% Use the following at camera-ready time to suppress page numbers.
% Comment it out when you first submit the paper for review.
\thispagestyle{empty}


\subsection*{Abstract}
El conocimiento individual y grupal en las organizaciones es fundamental
para el progreso y evoluci\'on de la misma, por tanto su identificaci\'on, 
representaci\'on y comunicaci\'on son muy importantes dentro de todo \'ambito
organizativo. Para tal efecto se han definido modelos emp\'iricos y te\'oricos
de modelos que permiten gestionar todos los elementos del conocimiento estrat\'egico
para una organizaci\'on.

\section{Introduction}

La gesti\'on del conocimiento(KM)\endnote{KM: Knowledge Management} engloba 
un rango de estrategias y pr\'acticas usadas en organizaciones para permitir 
la identificaci\'on de experiencias. Tales experiencias expresan conocimiento, 
ya sea indivivual u organizacional, tal como ser procesos y pr\'acticas\cite{introToKm}. 
\\
A partir de los a\~nos noventa muchas grandes organizaciones a nivel mundial 
empezaron a emplear recursos dedicados a esfuerzos en la gesti\'on de conocimiento, 
muchas veces incluy\'endolo como parte integral de su estrategia de negocio. 
\\
\\
El objetivo principal de este conocimiento recolectado es enfocar y guiar los 
principios y de la organizaci\'on para mejorar el rendimiento, incrementar 
las changes de competitividad y la integraci\'on de un proceso de 
mejora cont\'inua. Para este efecto los esfuerzos de KM son de gran importancia 
para las secciones administrativas de tales organizaciones, siendo considerados
un recurso estrat\'egico para su mejora constante.
\\
\\
Ahora, dentro del rubro de KM se han presentado modelos gen\'ericos para la 
gesti\'on y difusi\'on de tales conocimientos, este art\'iculo est\'a 
orientado hacia los modelos \emph{KMPG} y \emph{Andersen}.

\section{Modelo KPGM Consulting}
El modelo definido por la organizaci\'on \emph{KPGM Consulting} es un sistema 
complejo donde se definen los siguientes elementos:
\begin{itemize}
	\item{Estructura organizativa}
	\item{Cultura de la organizaci\'on}
	\item{Liderazgo de los miembros de la organizaci\'on}
	\item{Mecanismos de aprendizaje}
	\item{Actitudes personales y del equipo}
	\item{Capacidad del trabajo individual y del equipo}
\end{itemize}

Tal modelo es el resultado de a\~nos de experiencia en el \'area 
de consultor\'ia con m\'ultiples organizaciones.
\\
Los factores que configuran la capacidad de aprender de una empresa 
han sido estructurados en los tres bloques siguientes, atendiendo a su naturaleza:

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]{Botha-KM-model.jpg}}
  \caption{Modelo gen\'erico}
\end{figure}

\begin{description}
	\item[Compromiso] firme y consciente de toda la empresa, 
		en especial de sus líderes, con el aprendizaje generativo, 
		continuo, consciente y a todos los niveles.
	\item[Comportamientos y formas de aprendizaje] a todos los niveles. 
		La organización como ente no humano sólo puede aprender 
		en la medida en que las personas y equipos que la conforman 
		sean capaces de aprender y deseen hacerlo.
	\item[Desarrollo de las infraestructuras] que condicionan el funcionamiento
	 	de la empresa y el comportamiento de las personas y grupos que la integran, 
		para favorecer el aprendizaje y el cambio permanente.
\end{description}

\section{Modelo Andersen}
Arthur Andersen propuso en 1999 un modelo que reconoce la necesidad de 
acelerar el flujo de la información que tiene valor, 
desde los individuos a la organización y de vuelta a los individuos, 
de modo que ellos puedan usarla para crear valor para los clientes.

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]{andersen-model.png}}
  \caption{Modelo Andersen}
\end{figure}

Este modelo enfatiza los siguientes elementos:

\begin{description}
	\item[Perspectiva individual] la responsabilidad personal de compartir 
	y hacer explícito el conocimiento para la organización.
	\item[perspectiva organizacional] la responsabilidad 
	de crear la infraestructura de soporte para que la perspectiva 
	individual sea efectiva, creando los procesos, la cultura, 
	la tecnología y los sistemas que permitan capturar, analizar, 
	sintetizar, aplicar, valorar y distribuir el conocimiento.
\end{description}

\section{Modelo de Nonaka \& Takeuchi}

Nonaka \& Takeuchi proponen un model denominado SECI\endnote{Socialization, Externalization, Combination, Internalization} 
que considera un proceso espiral\cite{TakeUchiNonaka} de conocimiento que interactua 
conocimiento expl\'icito y t\'acito. En este modelo el conocimiento
sigue un ciclo impl\'icito en donde el conocimiento es extra\'ido 
para as\'i convertirse en conocimiento expl\'icito, el cual es 
re-internacionalizado y re-inyectado para convertirse nuevamente 
en conocimiento impl\'icito.

\begin{figure}[!hbtp]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=4cm]{knowledge_spiral.png}}
  \caption{Modelo espiral de Nonaka \& Takeuchi}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
Lorem ipsum dolor sit amet, eu sea modo utinam graeco. Graeci quodsi iriure sit in, usu solet option disputationi ad. Rebum epicurei usu ut. Primis ridens ex cum, forensibus mnesarchum id vis, qui iudico vivendum te. Ius in perpetua neglegentur disputationi, odio suscipit interpretaris has id. Molestie evertitur ad sit, iisque accumsan in eos. Ad his vitae vituperatoribus, eos nibh noluisse ut.
Per ad mollis phaedrum evertitur. In eros facete bonorum pro, eos at paulo fabellas principes. Et detraxit theophrastus sit. Ad veniam concludaturque pro, vix at amet omnis mucius. Assum nobis blandit id eum, eu mei saperet detracto adversarium. Per eu habeo oporteat argumentum, in exerci accusata posidonium his.
Duo virtute verterem id, euripidis incorrupte per te, oblique phaedrum ei mel. An vidit recusabo definiebas his, debet officiis perfecto ne nam, graece sanctus contentiones no sed. Ius facilisis ullamcorper no. Vel omnis expetenda eu, petentium omittantur has ex, usu ei vidit aperiam expetendis. An errem quaeque quo, pri porro simul zril ei.


{\footnotesize \bibliographystyle{acm}
\bibliography{sample}}

\theendnotes

\end{document}







